\chapter{Trendy w rozwoju urządzeń mobilnych}
\label{cha:rozdzial4}

Aktualne trendy w~rozwoju urządzeń mobilnych zostały podzielone na trzy kategorie, dotyczące kolejno: wydajności jednostki obliczeniowej; rozmiaru pamięci RAM\footnote{RAM (skr. od ang. Random Access Memory) - pamięć o~dostępie swobodnym.} oraz powszechności urządzeń mobilnych na świecie. W~ramach każdej z~powyższych kategorii omówiono także przewidywania dotyczące prawdopodonych zmian do roku~2020 (koniec bieżącej dekady).

\section{Moc obliczeniowa}

Trend rozwoju urządzeń mobilnych pod kątem mocy obliczeniowej został przedstawiony na przekroju lat 2004 - 2013, poprzez zestawienie częstotliwości taktowania procesorów najszybszych urządzeń dostępnych na rynku w~każdym roku (zob.~rysunek~\ref{fig:mobile_cpu_trends}). Procesory stosowane w~urządzeniach mobilnych w~przeciągu omawianych lat uległy zmianie od jednordzeniowego procesora o częstotliwości 0,4~GHz do czterordzeniowych procesorów o~częstotliwości 2,3~GHz. Dzięki takiemu zestawieniu można oszacować potencjalny wzrost wydajności procesorów urządzeń mobilnych na przestrzeni lat 2004 - 2013 na ok.~23 krotny, przy założeniu, że procesory dwu i~cztero rdzeniowe są odpowiednio dwa i~cztery razy bardziej wydajne od procesorów jednordzeniowych, co jest oczywiście pewnym uproszczeniem, nie zaburzającym jednak w~istotny sposób prowadzonych rozważań.

\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{mobile_cpu_trends}
	\caption{Zestawienie najwyższej sumarycznej częstotliwości najszybszego procesora urządzenia mobilnego w~zależności od roku, w którym dane urządzenie mobilne było dostępne na rynku. Stworzono na podstawie:~\cite{Smartphone_comparison}.}
	\label{fig:mobile_cpu_trends}
\end{figure}

Zgodnie z~przewidywaniami amerykańskiej firmy AT\&T około roku 2020 urządzenia mobilne będą miały moc obliczeniową rzędu procesora o~częstotliwości 28~GHz~\cite{Mobile_trends}.

\section{Rozmiar pamięci}

Analogicznie do sposobu badania mocy obliczeniowej, trend rozwoju urządzeń mobilnych pod kątem rozmiaru pamięci RAM został przedstawiony na przestrzeni lat 2004 - 2013, poprzez zestawienie największego rozmiaru pamięci RAM urządzeń mobilnych dostępnych w~każdym roku (zob.~rysunek~\ref{fig:mobile_ram_trends}). Na podstawie przygotowanego zestawienia zauważono następującą prawidłowość: maksymalna dostępna pamięć RAM w~urządzeniach mobilnych w~przeciągu omawianych lat była podwajana co ok.~2 lata od rozmiaru 128~MB do 2~GB.

\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{mobile_ram_trends}
	\caption{Zestawienie największej dostępnej pamięci RAM dla urządzenia mobilnego w~zależności od roku, w~którym dane urządzenie mobilne było dostępne na rynku. Stworzono na podstawie:~\cite{Smartphone_comparison}.}
	\label{fig:mobile_ram_trends}
\end{figure}

Poprzez ekstrapolację dostępnych danych z~ubiegłych lat oszacowano, że rozmiar pamięci RAM w~urządzeniach mobilnych, które będą dostępne na rynku w~roku 2020, wyniesie ok.~32~GB.

\section{Powszechność smartfonów}

Ostatnia analizowana kategoria związana z~trendami rozwoju rynku urządzeń mobilnych została zbadana poprzez zestawienie ilości sprzedanych smartfonów na przestrzeni lat 2007~-~2013 (zob.~rysunek~\ref{fig:mobile_selling_trends}).

\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[width=13cm]{mobile_selling_trends}
	\caption{Zestawienie ilości sprzedanych smartfonów na przedziale lat 2007~-~2013 z~wykładniczą linią trendu poprowadzoną do roku~2020. Stworzono na podstawie:~\cite{Smartphone}.}
	\label{fig:mobile_selling_trends}
\end{figure}

Można zauważyć wyraźny wzrost tempa sprzedaży w~latach 2010~-~2013, w~porównaniu do lat 2007~-~2009. Prowadząc wykładniczą linię trendu, można przewidywać, że w~roku 2020 ilość sprzedanych smartfonów osiągnie ponad 10 miliardów (w~zeszłym roku sprzedano ok.~1~miliard smartfonów).

\section{Podsumowanie}

Tempo rozwoju urządzeń mobilnych jest zgodne z prawem Moore'a~-~wykazuje wykładniczy wzrost w~każdej z~analizowanych kategorii: tj. wzrostu mocy obliczeniowej, ilości pamięci RAM oraz ilości urządzeń dostępnych na rynku. Na podstawie zestawień własnych oraz przewidywań amerykańskiej firmy AT\&T na rok 2020~\cite{Mobile_trends}, można stwierdzić, że urządzenia mobilne będą miały następującą specyfikację techniczną: częstotliwość procesora wynoszącą~\textasciitilde28~GHz; wbudowaną pamięć trwałą o~rozmiarze~\textasciitilde64~TB; \textasciitilde32~GB~pamięci RAM; dostęp do sieci komórkowej o~szybkości 500~Mbps. Jednakowo szybko rośnie ilość sprzedanych smartfonów rocznie, co pozwala prognozować, że w~roku 2020 zostanie ich sprzedanych ok.~10~miliardów.

Wyżej przedstawione dane pozwalają prognozować, że pod koniec bieżącej dekady po całym świecie będą rozlokowane małe superkomputery mobilne o~bardzo dużej mocy obliczeniowej i~szybkim połączeniu z~siecią komórkową. Dodatkowo każde urządzenie mobilne wyposażone jest w~szeroką gamę różnego rodzaju sensorów, które pozwalają pobierać odczyty wybranych parametrów środowiska. Wszystkie te fakty sugerują, że w~niedalekiej przyszłości będziemy mieli do zagospodarowania bardzo wydajną i~bogatą w~możliwości infrastrukturę, której wykorzystanie do celów naukowych i~biznesowych może przynieść wielkie korzyści.
